# cache

## 基本概念

### 缓存穿透

缓存穿透：访问一个不存在的key，缓存不起作用，请求会直接穿透到DB。

解决的方案主要通过`bitmap`或者`Bloom Filter`，快速判定某个key是没缓存还是不存在。

### 缓存击穿

缓存击穿：一个存在的key，没有缓存或者缓存已过期，如果同时有大量的请求，请求全部转发到DB，导致DB瞬时压力过大。

解决方案分几种情况：

- 对于单机Cache，同一个key多次读，第1次读请求需要真实的去读DB，之后的请求可以直接复用结果；
- 对于分布式的多点的接入层，任意节点收到请求时无法知道key是否在其他节点缓存了，可以通过hash将特定key的请求重新定向到部分节点；

### 缓存雪崩

缓存雪崩：如果缓存时采用了相同的过期时间，导致缓存在某一时刻同时失效，请求全部转发到DB，导致DB瞬时压力过大。

解决的方案主要是在原有过期时间增加一个随机值，这样不同节点统一数据的缓存就不会同时失效。

### 缓存问题对比

|             | 缓存穿透     | 缓存击穿     | 缓存雪崩 |
| ----------- | ------------ | ------------ | -------- |
| 发生条件    | 单机或分布式 | 单机或分布式 | 分布式   |
| key是否存在 | key不存在    | key存在      | key存在  |
| 影响时间    | 长期         | 瞬时         | 瞬时     |
